## 事件驱动
[I/O多路复用技术（multiplexing）是什么？](https://www.zhihu.com/question/28594409)
下面举一个例子，模拟一个tcp服务器处理30个客户socket。假设你是一个老师，让30个学生解答一道题目，然后检查学生做的是否正确，你有下面几个选择：  
1. 第一种选择：按顺序逐个检查，先检查A，然后是B，之后是C、D。。。这中间如果有一个学生卡主，全班都会被耽误。这种模式就好比，你用循环挨个处理socket，根本不具有并发能力。select函数可能就是这么干的。  
2. 第二种选择：你创建30个分身，每个分身检查一个学生的答案是否正确。 这种类似于为每一个用户创建一个进程或者线程处理连接。fork/thread，这样一来一旦连接数量过多，进程间疯狂切换会爆炸。
 3. 第三种选择，你站在讲台上等，谁解答完谁举手。这时C、D举手，表示他们解答问题完毕，你下去依次检查C、D的答案，然后继续回到讲台上等。此时E、A又举手，然后去处理E和A。。。epoll     
这种就是IO复用模型，Linux下的select、poll和epoll就是干这个的。将用户socket对应的fd注册进epoll，然后epoll帮你监听哪些socket上有消息到达，这样就避免了大量的无用操作。此时的socket应该采用非阻塞模式。这样，整个过程只在调用select、poll、epoll这些调用的时候才会阻塞，收发客户消息是不会阻塞的，整个进程或者线程就被充分利用起来，这就是事件驱动，所谓的reactor模式。

关于I/O多路复用(又被称为“事件驱动”)，首先要理解的是，操作系统为你提供了一个功能，当你的某个socket可读或者可写的时候，它可以给你一个通知。这样当配合非阻塞的socket使用时，只有当系统通知我哪个描述符可读了，我才去执行read操作，可以保证每次read都能读到有效数据而不做纯返回-1和EAGAIN的无用功。写操作类似。操作系统的这个功能通过select/poll/epoll/kqueue之类的系统调用函数来使用，这些函数都可以同时监视多个描述符的读写就绪状况，这样，多个描述符的I/O操作都能在一个线程内并发交替地顺序完成，这就叫I/O多路复用，这里的“复用”指的是复用同一个线程。


#### Linux IO模式以及select、poll、epoll
文件描述符：在形式上是一个非负整数，是一个索引值，指向内核为每一个进程所维护的该进程打开文件的记录表。
缓存I/O：数据会先被拷贝到操作系统内核的缓冲区中，然后才会从操作系统内核的缓冲区拷贝到应用程序的地址空间。
一个read操作发生时，会经历两个阶段：
1. 等待数据准备。
2. 将数据从内核拷贝到进程中。

正因为这两个阶段，linux系统有下面五中网络模式：
1. 阻塞I/0 blocking IO的特点就是在IO执行的两个阶段都被block了。用户获取数据阻塞一次，进入内核态等待数据完全到达阻塞一次。
2. 非阻塞I/0 发起read操作不会block用户进程，而是立即返回一个还在准备中的error或者成功读入数据（读入数据这个过程中还是要进行阻塞，而异步在读入数据这个过程中也不阻塞）。
3. I/O 多路复用（ IO multiplexing）select\poll\epoll当用户进程调用，整个进程阻塞。内核监视所有select负责的套接字。  
**I/O 多路复用的特点是通过一种机制一个进程能同时等待多个文件描述符，而这些文件描述符（套接字描述符）其中的任意一个进入读就绪状态，select()函数就可以返回。**
select/epoll的优势不是对于单个连接能处理得更快，而是在于能处理更多的连接。  
4. 信号驱动 I/O（ signal driven IO）
5. 异步 I/O
用户进程发起read操作之后，立刻就可以开始去做其它的事。而另一方面，从kernel的角度，当它受到一个asynchronous read之后，首先它会立刻返回，所以不会对用户进程产生任何block。然后，kernel会等待数据准备完成，然后将数据拷贝到用户内存，当这一切都完成之后，kernel会给用户进程发送一个signal，告诉它read操作完成了。


![](https://segmentfault.com/img/bVm1c9)

##### select



##### poll

从上面看，select和poll都需要在返回后，通过遍历文件描述符来获取已经就绪的socket。事实上，同时连接的大量客户端在一时刻可能只有很少的处于就绪状态，因此随着监视的描述符数量的增长，其效率也会线性下降。

##### epoll
* LT(Level Tiggered)模式：可以不立即处理就绪的事件
* ET(Edge Triggered)模式：必须立即处理，下一次wait不会再通知。如果未读完缓冲区需要再次读取直至读完。

ET模式在很大程度上减少了epoll事件被重复触发的次数，因此效率要比LT模式高。epoll工作在ET模式的时候，必须使用非阻塞套接口，以避免由于一个文件句柄的阻塞读/阻塞写操作把处理多个文件描述符的任务饿死。
为什么使用非阻塞套接口？


在 select/poll中，进程只有在调用一定的方法后，内核才对所有监视的文件描述符进行扫描，而epoll事先通过epoll_ctl()来注册一 个文件描述符，一旦基于某个文件描述符就绪时，内核会采用类似callback的回调机制，迅速激活这个文件描述符，当进程调用epoll_wait() 时便得到通知。(此处去掉了遍历文件描述符，而是通过监听回调的的机制。这正是epoll的魅力所在。)

epoll的优点主要是一下几个方面：
1. 监视的描述符数量不受限制，它所支持的FD上限是最大可以打开文件的数目，这个数字一般远大于2048,举个例子,在1GB内存的机器上大约是10万左 右，具体数目可以cat /proc/sys/fs/file-max察看,一般来说这个数目和系统内存关系很大。select的最大缺点就是进程打开的fd是有数量限制的。这对 于连接数量比较大的服务器来说根本不能满足。
2. 不需要轮询，空连接多的情况下速度会显著的快。

